肉圓父毆子網友動私刑 法界：私法正義不是正義

新北市永和區一間私立托嬰中心本月9日爆發老師涉嫌虐打幼童，12日蘆洲區又有一名父親見兒子買回的肉圓沒有加辣，暴怒把兒子掌摑倒地，媽媽衝過來救兒也被勒頸拖出房外暴打；二起事件都引發網友眾怒，前往事發地聚集動用「私法正義」，對此，新北地檢署資深檢察官指出「私法正義並不是正義」。

檢察官認為，任何事件在沒有經過調查、沒有審視過所有證據、聽過被告解釋前，就單方面以眼前呈現的片段事實進行認定，甚至動用「私法正義」，這並不是正義；很悲哀的是，經過調查後，若檢察官或法官做出的處分或裁定，不符合網友先入為主認定的「正義」，司法官也會被認為是「不正義」。

前新北地檢署、台北地檢署主任檢察官、明永法律事務所主持律師絲漢德指出，就網友動用「私法正義」所涉及的刑責來看，因均沒有阻卻違法事由如正當防衛或緊急避難；前往托嬰中心噴漆、丟雞蛋、持木棍徘徊，涉及的法律責任包括毀損、公然侮辱與恐嚇罪，前二樣是告訴乃論罪，恐嚇則是公訴罪。

不過本案可以考量的事，若網友主張是因公益而義憤犯案，檢察官審酌其背後動機，也確實不是為了私怨犯案，即使網友面臨追訴，也有可能做出緩起訴或不起訴處分，即使送到法院評估也是輕判拘役或罰金等。

另外，眾人聚集、闖入社區、動用私刑毆打家暴父，當事人可以提告包括傷害與侵入住宅等罪；本案因已實際成傷，當事人即使主張心生畏懼、提告恐嚇，也會被傷害行為吸收，檢察官僅會以傷害、侵入住宅來論處。

絲漢德認為，兩案性質相近，網友都可以說是激於「義憤」，為了社會公益，但所謂義憤，一般是指當場看到不法事件，完全沒有辦法忍受，立即動手制止或制裁；兩案卻都是網友看了網路影片或新聞報導後，基於片段的呈現，跑去現場實施「私法正義」，並非現場直擊看到，是否適用有待承辦檢察官認定。

資深檢察官表示，他並不是要為家暴父親說話，就新聞影片中呈現，該名父親確實非常可惡，但也無法排除父親主觀上確實是認為小孩在說謊，是出於管教而動手；雖然我國教育朝向零體罰方向，但父母對於孩子的管教權，是否完全不能實施體罰，以及合理的界線又在哪，有時真的「清官難斷家務事」。

檢察官認為，本案目前網友已形成家暴父就是可惡、該死的先入為主判斷，假設將來經過調查，承辦檢察官做出不符合網友期待的處分結果，檢察官也將被評為「不正義」；但他仍想請民眾冷靜想想，沒有經過調查、審視所有客觀、對被告有利不利證據的「私法正義」，並不是正義。

人治

最緊要觀眾睇得開心

片？

多得台灣班垃圾法官單單都輕判話有得教化囉

單純睇依單野 私下打到佢爆丸 好正義喎

岩岩係台仔LINE GROUP見到

係華人社會講程序正義只會畀人屌死

台灣司法 笑話黎

幾百年前水滸傳已經寸緊法律撚

柴進柴大官人，是個老壞老壞的人。仗著趙宋朝廷的丹書鐵券，神馬東西都往家裡攔，殺人放火的，坑蒙拐騙的，吃白食打秋風的，當然也有被逼的走投無路的如林沖等。不過他也有倒霉的時候，就是撞上五條杠的殷天錫之流。當他的朝廷恩賜抵不住現任長官的衙內時，李逵上場了！三拳兩腳滴，將殷天錫結果了性命。

要說柴進此前也勸過李逵：殷天錫再來時，不要動手，先跟他打官司，因為有“條例”。可李逵回答道條例條例，依著條例，天下不亂了！我隻是先打后商量！最終，打死了殷天錫，也把柴進送進了高唐州的死牢，后來還是梁山眾好漢一起出動，救下了大恩人柴進。

本來，有條例在，可以先打官司。但當時的條例，隻是一紙空文而已，挂在嘴上的多，實行的少。一旦如此，天下豈能不亂？隻有拳頭先上來。若有人在此時還談什麼條例，隻是笑談耳！

該出手就出手

華人社會好難識咩係法治
除非鬼佬殖民過

又有d柒頭叻唔切
以為死跟法律文字先叫「法治」
法治精神係指任何人都平等受一樣既管束呀，法例有錯係可以改架！

台仔講咗幾十年都話警察負責捉人
法官負責放人